\chapter{样本及样本函数的分布}

\section{总体与样本}

\subsection{总体}

在数理统计中，所研究对象的全体称为\textbf{总体}，总体中的每个元素称为\textbf{个体}.

总体中所包含的个体总数叫做\textbf{总体容量}.如果一个总体的容量是有限的，则叫做\textbf{有限总体}，否则叫做\textbf{无限总体}.

在具体问题中，人们关心的往往不是总体的一切方面，而是它的某一项数量指标 $X$ 以及它在总体中的分布情况.如果 $X$ 在总体中的分布情况可以用一个概率分布来表示，那么 $X$ 就可以看成是服从这一概率分布的随机变量.将表示总体的这项数量指标的随机变量 $X$ 可能取的值的全体作为总体，称作总体 $X$，而 $X$ 可能取的每一个数值 $x$ 都是一个个体.

总体 $X$ 的分布函数 $F(x)$ 叫做总体的分布函数，总体 $X$ 的数字特征叫做总体的数字特征.

如果 $X$ 是离散型随机变量，则其概率分布叫做离散型总体 $X$ 的概率分布；如果 $X$ 是连续型随机变量，则其概率密度叫做连续型总体 $X$ 的概率密度；并将它们和总体 $X$ 的分布函数统称为总体的分布.

\subsection{简单随机样本}

从总体中抽取若干个个体的过程称为\textbf{抽样}，抽样结果得到总体 $X$ 的一组试验数据（或观测值）称为\textbf{样本}，样本中所含个体的数量称为\textbf{样本容量}.

为了使得样本能很好地反映总体的情况，抽样必须满足以下两个条件：
\begin{enumerate}
    \item 随机性：为了使样本具有充分的代表性，抽样必须是随机的，总体的每一个个体都有同等的机会被抽取到.
    \item 独立性：各次抽取必须是相互独立的，每次抽样的结果既不影响其他各次抽样的结果，也不受其他各次抽样结果的影响.
\end{enumerate}

满足随机性和独立性的抽样方法称为\textbf{简单随机抽样}，由此得到的样本称为\textbf{简单随机样本}.

\begin{itemize}
    \item 从总体中进行放回抽样是简单随机抽样.
    \item 从无限总体中抽取一个个体后不会影响总体的分布，因此从无限总体中进行不放回抽样是简单随机抽样.
    \item 从有限总体中进行不放回抽样，当总体容量 $N$ 很大而样本容量 $n$ 较小时，可以近似看做放回抽样，即可以近似看做简单随机抽样.
\end{itemize}

从总体中抽取容量为 $n$ 的样本，就是对表示总体的随机变量 $X$ 随机地、独立地进行 $n$ 次试验，第 $i$ 次试验的结果可以看做一个随机变量 $X_i \, (i=1,2,\cdots,n)$，$n$ 次试验的结果就是 $n$ 个随机变量 $X_1,X_2,\cdots,X_n$，这些随机变量相互独立，并且与总体 $X$ 服从相同的分布.

\begin{definition}
    设总体 $X$ 是具有某一概率分布的随机变量，如果随机变量 $X_1,X_2,\cdots,X_n$ 相互独立，且都与 $X$ 具有相同的概率分布，则称 $X_1,X_2,\cdots,X_n$ 为来自总体 $X$ 的\textbf{简单随机样本}，简称为\textbf{样本}，$n$ 称为\textbf{样本容量}.在对总体 $X$ 进行一次具体的抽样并做观测后，得到样本 $X_1,X_2,\cdots,X_n$ 的确切数值 $x_1,x_2,\cdots,x_n$，称为\textbf{样本观察值}（或\textbf{观测值}），简称为\textbf{样本值}.
\end{definition}

如果从总体 $X$ 中抽取到样本观测值 $x_1,x_2,\cdots,x_n$，则可以认为是以下 $n$ 个相互独立的事件
$$
\{X_1=x_1\}, \{X_2=x_2\}, \cdots, \{X_n=x_n\}
$$
同时发生了.

如果把样本容量为 $n$ 的样本看成是 $n$ 维随机变量 $(X_1,X_2,\cdots,X_n)$，